Les ouvriers qualifiés du textile et du cuir sont des spécialistes de la coupe, de l’assemblage, de la confection et des retouches des vêtements en textile et en cuir. Ils peuvent également exercer ce métier en tant que travailleurs indépendants, comme c’est le cas de certains retoucheurs ou couturiers réalisant des vêtements sur mesure.La tendance à la baisse du nombre d’emplois d’ouvriers qualifiés du textile et du cuir, observée dès les années 1990, s’est accentuée depuis 2000. En moyenne sur la période 2012-2014, seules 66 000 personnes exercent encore cette profession, alors qu’ils étaient 151 000 au début des années 1980. La diminution de leurs effectifs s’explique notamment, comme pour les ouvriers non qualifiés du textile et du cuir, par l’automatisation accrue des tâches, par des délocalisations et la concurrence des pays à bas salaires.Le métier vieillit : la part des moins de 30 ans a fortement baissé en trente ans, passant de 28 % à 13 %. A l’inverse, 40 % des ouvriers du textile et du cuir ont 50 ans ou plus. Cette profession reste majoritairement exercée par des femmes (74 %). Si le niveau de qualification a augmenté, ces ouvriers restent peu diplômés, les trois quarts d’entre eux ayant au plus un CAP ou un BEP.En 2012-2014, 22 % des ouvriers qualifiés du textile et du cuir exercent leur métier en tant que travailleurs indépendants. Les ouvriers sont principalement employés dans les secteurs de la fabrication de textile, les industries de l’habillement, du cuir et de la chaussure et le commerce. Le salaire net mensuel des ouvriers qualifiés du textile et du cuir est inférieur à 1 500 €  pour les deux tiers des salariés travaillant à temps complet.Le nombre de demandeurs d’emploi recherchant un poste dans cette profession a beaucoup diminué depuis le début des années 2000, avant de se stabiliser au cours des dernières années. Ce sont plus fréquemment des femmes (72 %), des seniors (49 %) et des personnes non diplômées (55 %). En 2014, près de la moitié des demandeurs d’emploi dans ce métier sont inscrits depuis plus d’un an, contre 38 % pour l’ensemble des métiers.
